\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{4 -- Einführung in die Algomantik (I)}
\date{28. April 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother
\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Brute Force}

\begin{frame}{\dragon{} Orkschamane Brutus}
  \begin{block}{Charakterportrait: Brutus}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F479-ogre.pdf}
      \end{column}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item orkischer Schamane
          \item lebte in grauer Vorzeit
          \item Begründer der Algomantik
          \item kämpfte mit Axt und Zauberstab
          \item Lieblingstechnik: Brute Force
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Brute Force}
  \begin{block}{Brute Force (\type{Zaubertechnik})}
    \begin{itemize}
      \item Brutus {\Large\ogre{}} kann Gegner wegaxten
      \item Idee: Jedes Problem in wegaxtbare Gegner verwandeln
      \item diese Standard-Gegner werden \term{Brutes} genannt
        \begin{itemize}
          \item stellen sich gern in Reih und Glied auf
          \item kämpfen immer nur einer nach dem anderen
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \Huge
  \ogre \hspace{5mm} \imp \imp \imp \imp \imp \LARGE \imp \Large \imp \large \imp \normalsize \imp \small \imp ...
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Brute Force}
  \begin{block}{Brute Force (\type{Algorithmische Technik})}
    \begin{itemize}
      \item alle Möglichkeiten aufzählen
      \item jede durchprobieren
      \item aufhören, wenn das Problem gelöst ist
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep5pt
    \item funktioniert immer
    \item sehr schnell zu implementieren
    \item manchmal geht es gar nicht besser
    \item für große Eingaben oft langsam
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Erschöpfende Suche}
  Aufgabe: Finde einen Gegenstand in $n$ unmarkierten Umzugskartons.

  \vfill

  {\Huge \movingbox{} \movingbox{} \movingbox{} \movingbox{} \movingbox{} ... \movingbox}

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep8pt
    \item kein Anhaltspunkt, wo man anfangen soll
    \item beste Strategie: ein Karton nach dem anderen
    \item Laufzeit: \pause$\mathcal{O}(n)$
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Gier}

\begin{frame}{\dragon{} Zwergischer Runenschmied Greedy}
  \begin{block}{Charakterportrait: Greedy}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F477-construct.pdf}
      \end{column}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item gutmütig, so lange man nicht an sein Gold will
          \item kann Zauber auf Gegenstände übertragen
          \item trägt immer eine runenverzierte Wünschelrute bei sich
          \item Lieblingstechnik: Gier
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Gier}
  \begin{block}{Gier (\type{Zaubertechnik})}
    \begin{itemize}
      \item Greedy {\Large \construct{}} denkt ökonomisch
      \item magische \stress{Wünschelrute} weist Himmelsrichtung zum Ziel
      \item an jeder Abzweigung
        \begin{itemize}
          \item wenn möglich in Richtung gehen, die die Rute weist
          \item ansonsten aufhören
            \begin{itemize}
              \item Greedy läuft immer nur zum Schatz hin, niemals davon weg
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  % TODO greedy \hfill trophy
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Gier}
  \begin{block}{Gier (\type{Algorithmische Technik})}
    \begin{itemize}
      \item Start an irgendeiner (zufälligen) Stelle
      \item eine \stress{Heuristik} weist die Entfernung zum Ziel
      \item in jedem Schritt
        \begin{itemize}
          \item Wähle die Möglichkeit, die dich dem Ziel am nächsten bringt.
          \item Wenn alle Möglichkeiten dich weiter weg bringen, hör auf.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \item findet nicht immer eine optimale Lösung
    \item geht nur, wenn Heuristik vorhanden ist
    \item schnell, wenn Heuristik leicht zu prüfen ist
    \item funktioniert meist auch für große Eingaben gut
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Apothekerwaage}

  \vspace{-4mm}

  Aufgabe: Finde die richtige Kombination von Gewichten um einen Gegenstand auszuwiegen.

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.1\textwidth]{img/419px-2kg_Gewicht.jpg}%
    \hspace{2cm}\includegraphics[width=.2\textwidth]{img/scales-36417.pdf}  
  \end{center}

  \vfill

  \begin{enumerate}
    \item fange beim größten Gewicht an
    \item \label{start}lege es auf die Waage
    \item wenn das Gewicht zu groß ist, leg es beiseite
    \item nimm das nächstkleinere Gewicht und gehe zu \ref{start}
    \item wenn keine Gewichte mehr übrig sind, hör auf
  \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Optimalität von Gier (I)}
  Gier ist \stress{optimal} bei folgender Gewichtverteilung:

  \vfill

  \begin{center}
    $50,\hspace{2mm} 2 \times 20,\hspace{2mm} 10,\hspace{2mm} 5,\hspace{2mm} 2 \times 2,\hspace{2mm} 1$
  \end{center}

  \vfill

  Aufgabe: Gegenstand mit 16 kg auswiegen

  \begin{itemize}
    \pause\item 50 und 20 passen nicht $\Rightarrow$ weglegen
    \pause\item 10 passt $\Rightarrow$ 6 übrig
    \pause\item 5 passt $\Rightarrow$ 1 übrig
    \pause\item 2 passt nicht $\Rightarrow$ weglegen
    \pause\item 1 passt $\Rightarrow$ 0 übrig $\Rightarrow$ fertig
    \pause\item Lösung: $10 + 5 + 1 = 16$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Optimalität von Gier (II)}
  Gier ist \stress{nicht optimal} bei folgender Gewichtsverteilung:

  \vfill

  \begin{center}
    $70, \hspace{2mm} 4 \times 20, \hspace{2mm} 7, \hspace{2mm} 4 \times 2$
  \end{center}

  \vfill

  Aufgabe: Gegenstand mit 80 kg auswiegen

  \begin{itemize}
    \pause\item 70 passt $\Rightarrow$ 10 übrig
    \pause\item 20 passt nicht $\Rightarrow$ weglegen
    \pause\item 7 passt $\Rightarrow$ 3 übrig
    \pause\item 2 passt $\Rightarrow$ 1 übrig
    \pause\item nichts passt mehr
    \pause\item Lösung: $70 + 7 + 2 \approx 80$
  \end{itemize}

  \vfill

  Optimale Lösung: $20 + 20 + 20 + 20 = 80$
\end{frame}

\section{Backtracking}

\begin{frame}{\dragon{} Ariadne, Herrin des Labyrinths}
  \begin{block}{Charakterportait: Ariadne}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F478-princess.pdf}
      \end{column}
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{itemize}
          \item echte Prinzessin
          \item hält sich gern in Labyrinthen auf
          \item bei Minotauren eher unbeliebt
          \item manche behaupten, sie hätte die Algomantik noch vor Brutus entwickelt
          \item Lieblingstechnik: Zeit zurückspulen (temporales Backtracking)
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Temporales Backtracking}
  \begin{block}{Temporales Backtracking (\type{Zaubertechnik})}
    \begin{itemize}
      \item Ariadne {\Large \princess{}} ist sehr vorsichtig, aber auch neugierig
      \item sie erforscht jeden Winkel ihrer Umgebung
      \item bei einem Problem (Sackgasse, Minotaurus, ...):
        \begin{itemize}
          \item Zeit zurückdrehen
            \begin{itemize}
              \item bis zur letzten unerforschten Abzweigung
            \end{itemize}
          \item anderen Weg als vorher nehmen
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{center}
    {\Huge \princess{}} \hspace{1cm} \includegraphics[width=.25\textwidth]{img/maze-1800993_640.png}    
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Backtracking}
  \begin{block}{Backtracking (\type{Algorithmische Technik})}
    \begin{itemize}
      \item alle Möglichkeiten werden durchsucht
      \item Lösung immer noch möglich $\Rightarrow$ weiterverfolgen
        \begin{itemize}
          \item aktuellen Lösungspfad als besucht markieren
        \end{itemize}
      \item Lösung nicht mehr möglich
        \begin{itemize}
          \item[$\Rightarrow$] eigene Schritte zurückverfolgen (engl. \textit{to track back})
          \item bis zur letzten unbesuchten Entscheidungsmöglichkeit
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item führt immer zu einer Lösung
    \item meist schneller als erschöpfende Suche
    \item sinnvoll, wenn Teillösungen schnell geprüft werden können
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: 4-Damen-Problem}
  \begin{tabular}{l | l | l | l | l |}
    & A & B & C & D \\\hline
    1 & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} \\[5mm]\hline
    2 & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} \\[5mm]\hline
    3 & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} \\[5mm]\hline
    4 & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} & \hspace{5mm} \\[5mm]\hline
  \end{tabular} \hspace{5mm} \includegraphics[width=1cm]{img/chess-151548.pdf} \hspace{5mm} \includegraphics[width=1cm]{img/chess-151548.pdf} \hspace{5mm} \includegraphics[width=1cm]{img/chess-151548.pdf} \hspace{5mm} \includegraphics[width=1cm]{img/chess-151548.pdf}

  \vfill

  Aufgabe: Verteile 4 Damen auf einem 4x4-Feld, so dass keine die andere schlagen kann.

\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vier Damen im Fluss der Zeit}
  Lösung des 4-Damen-Problems mit Backtracking: Foliensatz 4.5
\end{frame}

% \begin{frame}{Vier Damen im Fluss der Zeit}
%  \begin{columns}
%    \begin{column}{.6\textwidth}
%      \begin{itemize}
%        \item Setze \queen 1 auf A1
%        \item Setze \queen 2 auf B1
%        \begin{itemize}
%          \item[$\Rightarrow$] \queen 1 schläg \queen 1
%          \item[$\Rightarrow$] nimm \queen 2 wieder weg
%        \end{itemize}
%        \item das gleiche für C1, A2 und B2
%        \item Setze \queen 2 auf C2
%        \item \queen 3 passt nicht auf A3, B3 oder C3
%        \item[$\Rightarrow$] nimm \queen 3 \stress{und} \queen 2 wieder weg
%        \item \queen 2 passt noch auf B3
%        \item aber: wieder keine Option für \queen 3
%        \item[$\Rightarrow$] nimm alle \queen{} wieder weg
%        \item Setze \queen 1 auf A2
%      \end{itemize}
%    \end{column}
%    \begin{column}{.35\textwidth}
%      \begin{tabular}{| c | c | c |}
%        \hline
%        \only<2->{\Large\queen{}} & \hspace{2ex} & \hspace{2ex} \\[2ex]\hline
%        \hspace{2ex} & \hspace{2ex} & \only<3->{\Large\queen{}} \\[2ex]\hline
%        \hspace{2ex} & \hspace{2ex} & \hspace{2ex} \\[2ex]\hline
%      \end{tabular}
%    \end{column}
%  \end{columns}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Work in Progress}
%   Der Rest dieses Foliensatzes befindet sich noch im Aufbau.
  
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/mining-excavator-1736293_1280.jpg}
%   \end{center}
% \end{frame}

\end{document}